抗衡中國 印度邀東盟十國元首來訪

抗衡中國 印度邀東協10國元首來訪

正值中國大陸在南海擴張軍力引起東南亞國家疑懼之際，印度今天宣布，邀請東協10國元首參加印度明年的「共和日」（Republic Day）慶祝活動，強化與東南亞國家關係。

這是印度政府2014年把「東望」（Look East）改為更積極的「東進」（Act East）政策後，首次大規模邀請東南亞國家協會（ASEAN，東協）領袖和元首來印度參加「共和日」活動，也是印度首次將在這麼多外國領袖和元首展現軍事實力。

據透露，與中國大陸關係未如以往的新加坡，總理李顯龍已同意出席印度明年「共和日」活動。

「印度時報」（Tmes of India）指出，印度總理莫迪率領的國家民主聯盟（NDA）2014年把政策改為「東進」政策後，印度就更以行動為導向，且更活躍的不只與東協國家強化關係，也更與亞太地區國家發展關係，其中也包括日本。

不過，印度政府認為，東協仍然是印度「東進」政策的中心支柱，因此印度邀請東協10國領袖和元首明年1月出席「共和國」慶祝活動，期待能與東協國家有更進一步的關係突破。

印度外交部指出，今年，印度與東協國家已是長達25年的對話夥伴關係，15年的高層互動關係，更是戰略夥伴關係達5年，透過這些廣泛交流活動，包括紀念性的「共享價值、共同命運」領袖會議，以增強印度與東協國家的更緊密關係。

印度外交部說，特別是新加坡與越南，不斷激勵印度增加在本區域所扮演的角色與地位。

中國大陸在南海擴張軍力、擴建島礁且部署軍隊，已引起同樣主張在南海擁有主權的越南、菲律賓、馬來西亞和汶萊的警惕，並引發這個區域的恐懼與不安。

印度外交部長史瓦拉吉（Sushma Swaraj）曾在最近的印度與東協德里對話中強調，印度主張南海航行自由，並呼籲各方遵守國際法及相關法律與準則，且印度仍致力於與東協加強海上合作，充分發揮海洋經濟潛力，繼續加強打擊恐怖主義、海盜等跨國犯罪行為。

搵美國好過啦